<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>网络空间安全 | Academic</title><link>https://example.com/tag/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A9%BA%E9%97%B4%E5%AE%89%E5%85%A8/</link><atom:link href="https://example.com/tag/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A9%BA%E9%97%B4%E5%AE%89%E5%85%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>网络空间安全</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><image><url>https://example.com/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>网络空间安全</title><link>https://example.com/tag/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A9%BA%E9%97%B4%E5%AE%89%E5%85%A8/</link></image><item><title>A Guide for newbies in Cyberspace Security</title><link>https://example.com/post/a-guide-for-newbies-in-cs/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.com/post/a-guide-for-newbies-in-cs/</guid><description>&lt;h2 id="前言">前言&lt;/h2>
&lt;p>Hi 你好，如果你想选择网络空间安全作为你大学后 3 年的专业，但还在犹豫的话，可以看看这篇文章。&lt;/p>
&lt;p>笔者为上大 20 级直招网安本科生，现研究兴趣为密码学。本文主要为笔者对于大学两年网安学习的一些思考和总结，希望能作为
你选择专业的参考。&lt;/p>
&lt;h2 id="网络空间安全是什么">网络空间安全是什么？&lt;/h2>
&lt;p>网络空间安全是随着国家安全新概念引出的新专业，在专业名录中可以看到，是与计算机科学与技术并列的一级学科。&lt;/p>
&lt;p>从这一点我想阐述一个观点，网安和计科实质上是同物理和化学一样，有很大差异的。&lt;/p>
&lt;p>只不过我们在初高中就已经学过理化基础，
因此在大学期间物理专业和化学专业上来差距就很明显。而网安和计科，在本校，大一大二是基本无差异的。&lt;/p>
&lt;p>但是，越往后走，会发现网安是一个很大的学科体系，并不能简单地认为是计科的一个分支。从职业方向上来讲
网安可以分成 3 个大方向：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>渗透测试：主要为 Web 方面，利用脚本进行攻防；&lt;/li>
&lt;li>二进制安全：包括二进制漏洞挖掘和逆向工程；&lt;/li>
&lt;li>密码学：有关数据数据传输、认证等。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>每一个方向之间的关联性都很弱，而且和
和你在本科中学到的学科基础课（数据结构、计算机组成原理、计算机网络、操作系统等）基本无关。&lt;/p>
&lt;p>在网安专业，会有计算机保密技术、信息安全技术（计科有同名课，但是内容不同）和夏季学期的攻防实训学到相关内容&lt;/p>
&lt;h2 id="网安学科竞赛">网安学科竞赛？&lt;/h2>
&lt;p>网安的学科竞赛一般分为两种，夺旗赛（Capture the Flag, CTF）和作品赛。&lt;/p>
&lt;p>作品赛主要是对于一些新兴技术的应用，使之成为有一定产业价值的工程。&lt;/p>
&lt;p>而夺旗赛主要是对于攻防技术的实际运用，一般会有这几个方向：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Misc：杂项，包括数据隐写、流量分析，近两年也有人工智能、物联网相关应用；&lt;/li>
&lt;li>Pwn：二进制漏洞挖掘与应用，需要对程序原理和语言漏洞有一定了解；&lt;/li>
&lt;li>Reverse：逆向工程，包括各类语言，需要对汇编、算法有一定了解；&lt;/li>
&lt;li>Web：渗透测试漏洞挖掘，需要对网站框架、数据库、中间件、操作系统有一定了解；&lt;/li>
&lt;li>Crypto：密码学，需要对古典密码学、现代密码学有一定了解，近两年有加入区块链相关的内容。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>可以看到和上述职业方向会有一定重合。而事实上，企业在招聘时也会考察你是否参加过 CTF 竞赛，
因此学网安的同学如果想要去比较好的公司，是一定要参加 CTF 竞赛的。&lt;/p>
&lt;h2 id="网安考研">网安考研？&lt;/h2>
&lt;p>网安考研一般有两种情况：408 和高校自命题。&lt;/p>
&lt;p>408 主要考察数据结构、计算机组成原理、计算机网络、操作系统。&lt;/p>
&lt;p>高校自命题一般会删去数据结构和计组、增加密码学。&lt;/p>
&lt;p>有一种说法是，之前有部分高校转 408 后发现研究生不懂密码学，改回了自命题，因此需要各位对自己的意向校有所了解。&lt;/p>
&lt;h2 id="网安人才缺口">网安人才缺口？&lt;/h2>
&lt;p>很大、很大。但是仅限高端人才。&lt;/p>
&lt;p>网安是一个门槛很高的专业，笔者从高一开始接触到 CTF 比赛，但是到现在还是觉得没有入门网安。&lt;/p>
&lt;p>大家能看到网安的薪资都是比较高的，但是那是被平均以后的。如果只是简单的安服工作，
可能并不会有想象中那么高的工资（当然了对于其他计算机类的职业也大多是这样，高端人才紧缺，爆出人才缺口，但是低端人才市场溢出）。&lt;/p>
&lt;h2 id="我决定要进网安了有什么我可以做的吗">我决定要进网安了，有什么我可以做的吗？&lt;/h2>
&lt;p>很高兴你能加入网安的大家庭，好好学习，上大网安的资源不会让你失望。&lt;/p>
&lt;p>在你正式开始大二学习之前，需要有几个准备：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>学会自主学习&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>这是计算机学科通用的一个准则了，在网安专业，大二期间仍然是在学习计算机科学的基础课程，但事实上这和你将来的就业基本无关。
因此你需要决定自己的方向，并且主动地自主地去查找资料学习。当然，也可以提问，前提是你看过《提问的智慧》。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>CTFCTFCTF&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>由于网安的人确实少，所以你可能会发现身边的人在参加 ACM、RoboMaster、超算、美赛这些比赛。但是请你搞清楚，
如果你将来还是走安全方向，这些与你将来的工作是没有关系的。笔者大一期间就加入了 ACM 集训队，后来认识到
其实是纯纯的浪费时间了，本身大一期间是可以尝试自己喜欢的东西，但是因为大类通识的存在，留给你的时间或许不多。&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>分数对于就业没什么帮助&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>相信通过分流进计算机学院的同学，分数都是挺好的，但是你需要明白分数对于就业本身是没有帮助的。在大学期间
你的分数会直接影响的只有奖学金以及保研名额，而网安保研名额又很少（因为专业人少），没有必要一直投入沉没成本。
有的课程其实过了就行，课后的自主学习更为重要。&lt;/p>
&lt;p>当然了，这只是笔者本人的一些感悟、也不算是建议，希望能作为参考帮助到你。&lt;/p></description></item></channel></rss>